% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 45.jpg

% В изначальной версии эта глава имела номер 10 и называлась "Канонические уравнения механики. Уравнения Гамильтона".
% В новой версии это раздел №3 главы №6, и называется он "Канонические переменные. Функция Гамильтона".
% Чтобы не путаться, буду помечать всё номером 10, как в изначальной версии.

% ШРВ: потом подряд параграфы текущей 7-й главы со сдвигом нумерации и с текущими названиями
%\chapter{Канонические уравнения механики. Уравнения Гамильтона}%10

\section{Канонические переменные. Функция Гамильтона}%10.1 -> 6.3

Британский математик, механик-теоретик, физик-теоретик Уильям Роуэн Гамильтон (1805--1865~гг.) в 1835~г. получил новую форму уравнений движения механических систем (\scterm{канонические уравнения Гамильтона}),
построенную на базе канонических переменных и специальной функции, впоследствии получившей его имя.

Каноническими переменными по Гамильтону являются
обобщённая координата \scq{j} и
обобщённый импульс $\scGenMom{j} = \scpdLdqj$;
$j = \scint{1}{k}$, где $k$ "--- число степеней свободы системы.
%\scq{j} и \scGenMom{j}
Канонические переменные
являются независимыми переменными,
так как $\scl{} = \scT{} - \scp{}$, а \scq{j} и \scdq{j} независимы.

Система считается консервативной (все силы потенциальные).
Тогда уравнение Лагранжа \RNum{2}~рода, как было показано в~\cref{ch:kin-potenz}, имеет вид:
\begin{gather*}
\scdpdLdqj - \scpdLdqj = 0\SCCondCat
\scdpdLdqj = \scpdLdqj.
\end{gather*}

С использованием введённых канонических переменных это уравнение запишется как
\begin{equation*}
\scD{\scGenMom{j}}{t} - \scpdLqj = 0\implies
\scdGenMom{j} = \scpdLqj.
\end{equation*}

Это позволяет описать обобщённый импульс в следующей форме:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\scGenMom{j} &= \scpdLdqj;\\
\scdGenMom{j} &= \scpdLqj.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Что касается специальной функции, которую ввёл Гамильтон, то она представляет собой следующую функцию канонических переменных:
\begin{gather*}
\scH{} = f\inp{\scGenMom{j}, \scq{j}},\ j = \scint{1}{k}\SCCondCat
\scH{} = \Sumjk{\scGenMom{j}\p\scdq{j}} - \scl{}.
\end{gather*}

Эту функцию называют \scterm{функцией Гамильтона}, или \scterm{гамильтонианом}.

% 46.jpg

\section{Уравнения Гамильтона. Канонические уравнения механики}%10.2 -> 6.4

Система уравнений Лагранжа \RNum{2}~рода состоит из $k$ обыкновенных дифференциальных уравнений 2-го порядка относительно обобщённых координат $\scq{1}\dots\scq{k}$.
Можно понизить порядок уравнений до 1-го; при этом число уравнений увеличится в 2 раза.
Для этого к $k$ переменным (обобщённым координатам) вводятся $k$ дополнительных переменных $\scGenMom{1}\dots \scGenMom{k}$ (обобщённых импульсов).

Уравнения относительно переменных $\scq{1}\dots\scq{k}$, $\scGenMom{1}\dots\scGenMom{k}$ имеют удобную симметричную форму канонических, или гамильтоновых уравнений.

Для вывода уравнений Гамильтона необходимо определить~\scbH{} "--- \scterm{изохронную вариацию гамильтониана}.

Для взятия изохронной вариации необходимо по каждой переменной, входящей в состав варьируемого выражения, рассчитать частную производную от варьируемой величины, домножив её на изохронную вариацию (виртуальное изменение) этой переменной.
Например, для ситуации $\scr{} = f\inp{x}$:
\begin{equation*}
\scIsoVar{\scr{}} = \scPD{\scr{}}{x}\p\scIsoVar{x}.
\end{equation*}

В соответствии с тем, как задана функция Гамильтона, она зависит от каждого обобщённого импульса~\scGenMom{j}, каждой обобщённой скорости~\scdq{j}, и от лагранжиана:
\begin{equation*}
\scH{} = \Sumjk{\scGenMom{j}\p\scdq{j}} - \scl{}.
\end{equation*}

Тогда изохронная вариация гамильтониана имеет следующий вид:
\begin{equation*}
\scbH{} =
\Sumjk{\scpdHPj}\p\scbGenMom{j} +
\Sumjk{\scpdHdqj}\p\scbdqj +
\scpdHL\p\scbl{}.
\end{equation*}

Вычислим производные:
\begin{gather*}
\scpdHPj = \scdq{j}\SCCondCat
\scpdHdqj = \scGenMom{j}\SCCondCat
\scpdHL = -1.
\end{gather*}

Тогда получим следующее выражение:
\begin{equation*}
\scbH{} =
\Sumjk{\scdq{j}\p\scbGenMom{j}} +
\Sumjk{\scGenMom{j}\p\scbdqj} -
\scbl{}.
\end{equation*}

Лагранжиан представляет собой функцию обобщённых координат и обобщённых скоростей:
\begin{gather*}
\scl{} = \scl{}\inp{\scq{j}, \scdq{j}}.
\end{gather*}

Исходя из этого можно получить её изохронную вариацию в следующем виде:
\begin{equation*}
\scbl{} =
\Sumjk{\KeepStyleUnderBrace{\scpdLqj}}_{\mathclap{\scdGenMom{j}}}
\p\scbqj +
\Sumjk{\KeepStyleUnderBrace{\scpdLdqj}}_{\mathclap{\scGenMom{j}}}
\p\scbdqj.
\end{equation*}

На основании полученных в \ref{ch:kin-potenz} выражений,
множители перед виртуальными изменениями обобщённых координат и обобщённых скоростей
будут представлять собой скорость изменения обобщённого импульса~\scdGenMom{j}
и сам обобщённый импульс~\scGenMom{j}, соответственно.
Подставим полученную вариацию функции Лагранжа в рассчитанную ранее вариацию функции Гамильтона:
\begin{equation*}
\scbH{} =
\Sumjk{\scdq{j}\p\scbGenMom{j}} +
\cancel{\Sumjk{\scGenMom{j}\p\scbdqj}} -
\Sumjk{\scdGenMom{j}\p\scbqj} -
\cancel{\Sumjk{\scGenMom{j}\p\scbdqj}}.
\end{equation*}

С учётом равенства второго и четвёртого слагаемых с точностью до знака, окончательно получим изохронную вариацию гамильтониана в виде:
\begin{equation*}%\label{eq:10:1}
\scbH{} =
\Sumjk{\scdq{j}\p\scbGenMom{j}} +
\Sumjk{\scdGenMom{j}\p\scbqj}.
\end{equation*}

С другой стороны, гамильтониан является функцией от всех обобщённых координат и обобщённых импульсов:
\begin{equation*}
\scH{} = \scH{}\inp{\scq{1}\dots\scq{k}, \scGenMom{1}\dots\scGenMom{k}}.
\end{equation*}

Тогда его изохронную вариацию можно рассчитать таким образом:
\begin{equation*}%\label{eq:10:2}
\scbH{} =
\Sumjk{\scpdHqj\p\scbqj} +
\Sumjk{\scpdHPj\p\scbGenMom{j}}.
\end{equation*}

% Из~\eqref{eq:10:1} и~\eqref{eq:10:2} следует:
% ШРВ: возможно стоит удалить нумерацию формули оставить только словесный комментарий (если это понятно)
Таким образом, изохронная вариация функции Гамильтона получена в двух видах
(исходя из двух способов выбора/компоновки переменных, от которых она зависит).
Полученные для этих случаев выражения, безусловно, равны друг другу.
Вычтем их друг из друга, сгруппировав слагаемые по изохронным вариациям (виртуальным изменениям) канонических переменных:
\begin{equation*}
\Sumjk{\inp[\Big]{\scdq{j} - \scpdHPj}}\p\scbGenMom{j} -
\Sumjk{\inp[\Big]{\scdGenMom{j} + \scpdHqj}}\p\scbqj = 0.
\end{equation*}

Так как канонические переменные~\scq{j} и~\scGenMom{j} независимы, то независимы и их изохронные вариации $\scbqj$ и \scbGenMom{j}.
Следовательно, равенство нулю приведённого выражения может обеспечиваться только при равенстве нулю выражений в скобках.

Полученные таким образом выражения, собственно, и называют уравнениями Гамильтона для консервативных систем, или \scterm{каноническими уравнениями механики}:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\scdq{j} &=& &\scpdHPj;\\
\scdGenMom{j} &=& -&\scpdHqj,
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
где $j = \scint{1}{k}$, $k$ "--- число степеней свободы системы.

% 47.jpg

Уравнения Гамильтона "--- уравнения первого порядка (в отличие от уравнений Лагранжа \RNum{2}~рода).

В случае наличия непотенциальных сил (для неконсервативных систем) уравнения Гамильтона приобретают вид
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\scdq{j} &=& &\scpdHPj;\\
\scdGenMom{j} &=& -&\scpdHqj + \scQ{j},
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
где \scQ{j} "--- обобщённая сила, соответствующая обобщённой координате \scq{j} (содержит все непотенциальные воздействия).

Таким образом, использование канонических переменных и функции Гамильтона позволяет перейти от уравнений Лагранжа (2-го порядка) к уравнениям Гамильтона (1-го порядка).
За понижение порядка дифференциальных уравнений приходится платить увеличением количества этих уравнений: если для описания голономной системы с $k$ степенями свободы требуется $k$ уравнений Лагранжа \RNum{2}~рода, то при её описании уравнениями Гамильтона потребуется $2\p k$ уравнений.



\section{Свойства функции Гамильтона}%10.3 -> 6.5

Функция Гамильтона обладает двумя ключевыми свойствами, о которых стоит помнить при использовании этого понятия.
Осуществим их вывод.

Пусть имеется консервативная нестационарная система (т.\:е. система с переменными во времени связями).
Гамильтониан этой системы зависит как от канонических переменных~\scq{j} и~\scGenMom{j}, так и напрямую от времени $t$:
\begin{gather*}
    \scH{} = \scH{}\inp{\scq{1}\dots\scq{k}, \scGenMom{1}\dots \scGenMom{k}, t}.
\end{gather*}

Вычислим полную производную по времени от такой функции:
\begin{gather*}
\scdHdt =
\Sumjk{\scpdHqj\p\scdq{j}} +
\Sumjk{\scpdHPj\p\scdGenMom{j}} +
\scpdHt.
\end{gather*}

С учётом ранее полученных уравнений Гамильтона подставим выражения для производных по времени от канонических переменных:
\begin{gather*}
\scdHdt =
\Sumjk{\scpdHqj\p\scpdHPj} +
\Sumjk{\scpdHPj\p\inp[\Big]{-\scpdHqj}} +
\scpdHt =
\scpdHt.
\end{gather*}

В итоге получим следующее свойство функции Гамильтона:
\begin{gather*}
\scdHdt = \scpdHt.
\end{gather*}

\sctheor{1-е свойство: для нестационарных систем полная производная от функции Гамильтона равна частной производной.}

Проанализируем далее ситуацию, соответствующую стационарной системе.
В этом случае гамильтониан является только функцией канонических переменных:
\begin{gather*}
\scH{} = \scH{}\inp{\scq{1}\dots\scq{j}, \scGenMom{1}\dots\scGenMom{j}}.
\end{gather*}

Раз отсутствует явная зависимость, то частная производная по времени будет равна нулю.
В соответствии с 1-м свойством будет равна нулю и полная производная по времени.
А значит, гамильтониан неизменен во времени:
\begin{gather*}
\scdHdt = \scpdHt = 0\SCCondCat
\scH{} = \scconst.
\end{gather*}

% ШРВ: это новый кусок (решил тоже доказать/проиллюстрировать это свойство)
Рассмотрим, что в этом случае представляет собой функция Гамильтона.
По определению она имеет вид
\begin{gather*}
\scH{} = \Sumjk{\scGenMom{j}\p\scdq{j}} - \scl{}.
\end{gather*}

Учтём выражение для обобщённого импульса~\scGenMom{j} и преобразуем его с учётом того,
что лагранжиан~\scl{} является разностью кинетической~\scT{} и потенциальной~\scp{} энергий:
\begin{equation*}
\scGenMom{j} = \scpdLdqj = \scpdTPdqj = \scpdTdqj.
\end{equation*}

Учтём, что кинетическая энергия системы представляет собой выражение вида:
\begin{gather*}
\scT{} = \half\Sumjk{\scac{j}\p\scdq{j}^2},
\end{gather*}
где \scac{j} "--- коэффициенты, являющиеся константами по отношению к~\scdq{j}.
Например, для движущейся в трёхмерном пространстве материальной точки все \scac{j} будут равны её массе:
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p\inp[\big]{\scderiv{x}^2 + \scderiv{y}^2 + \scderiv{z}^2}.
\end{gather*}

С учётом такого представления кинетической энергии формулу для обобщённого импульса можно переписать в виде:
\begin{gather*}
\scGenMom{j} = \half\scac{j}\p 2\scdq{j}.
\end{gather*}

Подставив это выражение и раскрыв лагранжиан, выразим функцию Гамильтона как
\begin{gather*}
\scH{} = \Sumjk{\half\scac{j}\p 2\scdq{j}\p\scdq{j}} - \scT{} + \scp{} =
2\p\half\Sumjk{\scac{j}\p\scdq{j}^2} - \scT{} + \scp{}.
\end{gather*}

Первое слагаемое здесь представляет собой удвоенную кинетическую энергию системы.
В итоге получим следующее свойство функции Гамильтона:
\begin{gather*}
\scH{} = 2\p\scT{} - \scT{} + \scp{} =
\scT{} + \scp{}.
\end{gather*}

\sctheor{2-е свойство: для стационарных консервативных систем функция Гамильтона равна полной механической энергии системы.}

Следует отметить, что будучи энергетической характеристикой системы,
гамильтониан и его 2-е свойство широко используется не только в классической механике,
но и в квантовой механике, статистической физике и оптимальном управлении.

%\clearpage
